% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[
]{article}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math} % this also loads fontspec
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
\usepackage{lmodern}
\ifPDFTeX\else
  % xetex/luatex font selection
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{color}
\usepackage{fancyvrb}
\newcommand{\VerbBar}{|}
\newcommand{\VERB}{\Verb[commandchars=\\\{\}]}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
% Add ',fontsize=\small' for more characters per line
\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{RGB}{248,248,248}
\newenvironment{Shaded}{\begin{snugshade}}{\end{snugshade}}
\newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.94,0.16,0.16}{#1}}
\newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{#1}}
\newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\BuiltInTok}[1]{#1}
\newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{#1}}
\newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{#1}}
\newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.64,0.00,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\ExtensionTok}[1]{#1}
\newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\ImportTok}[1]{#1}
\newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\NormalTok}[1]{#1}
\newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.81,0.36,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{#1}}
\newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{#1}
\newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.81,0.36,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\usepackage{graphicx}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
% Set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{-\maxdimen} % remove section numbering
\ifLuaTeX
  \usepackage{selnolig}  % disable illegal ligatures
\fi
\usepackage{bookmark}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\urlstyle{same}
\hypersetup{
  pdftitle={Introduction à R},
  pdfauthor={ibrahima SAGNO},
  hidelinks,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}

\title{Introduction à R}
\author{ibrahima SAGNO}
\date{2023-06-26}

\begin{document}
\maketitle

{
\setcounter{tocdepth}{2}
\tableofcontents
}
\subsection{Qu'est - ce que R ?}\label{quest---ce-que-r}

Développé par \textbf{Ross Lhaka} et \textbf{Robert Gentleman} à
l'université d'Auckland, en Nouvelle-Zélande dans les années 1990, R est
d'abord un langage de programmation et un environnement logiciel ``Open
source''. Il a été conçu pour l'\textbf{analyse statistique , la
manipulation des données et la visualisation}. L'appelation
\textbf{``Open source''} désigne un logiciel ou un programme dont la
conception,le code source et les droits de distribution sont ouverts et
accessibles à tous.

A cet effet, R dispose d'une grande communauté d'utilisateurs. EN
naviguant sur le web , vous trouverez des forums, des listes de
diffusion, ou encore des groupes dédiées à R dans lesquels vous
trouverez réponse à la plupart de vos inquiétudes.

De plus, R est largement utilisé dans le monde universitaire et dans le
monde de la recherche là où on fait beaucoup appel à des préceptes
statistiques.

\subsection{Pourquoi R ?}\label{pourquoi-r}

Il existe pluisieurs langages de programmation des plus simples au plus
complexe. Pourquoi alors le choix d'écrire un livre sur R ? Il y'a des
années maintenant que j'ai pour ambition d'initier un public non initié
aux concetps de l'Analytics. Cependant, R est le langage qui se
rapproche le plus des fomules \textbf{Excel} que nous utilisons depuis
le collège. C'est pour cette raison pédagogique et linéaire que mon
choix porte sur R d'autant plus que c'est le prmier langage que j'ai
appris durant mes années de licence.

\subsection{Que contient ce livre ?}\label{que-contient-ce-livre}

Ce livre a l'avantage d'être concis et à la fois. Il comprendra 7
chapitres allant de l'installation de R Studio, aux utilisations
avancées de R à savoir la création des fonctions, l'utlisation des
boucles en passant par l'analyse statistique et la visualisation des
données.

Comme je le disais en Introduction, R est un logiciel open source.
Durant le déroulé de ce livre, nous utiliserons principalement des
``Packages'' , c'est à dire des bibliothèques conçues par la communauté
et regroupant plusieurs fonctionnalités.

\subsection{Chapitre 1: Installation et Configuration de
R}\label{chapitre-1-installation-et-configuration-de-r}

Vous pouvez installer \textbf{R} sur les principales distributions à
savoir Windows, macOS, et Linux.

\subsubsection{Téléchargement de R:}\label{tuxe9luxe9chargement-de-r}

Pour télécharger le programme d'installation de R, rendez-vous sur le
site officiel du \href{https://www.r-project.org/}{projet R}.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Cliquez sur le lien de téléchargement correspondant à votre système
  d'exploitation (Windows, macOS, Linux).\\
\item
  Choisissez un miroir de téléchargement proche de votre emplacement
  géographique en cliquant sur le lien
  \href{https://cran.r-project.org/mirrors.html}{CRAN}. Le lien vers la
  France est disponible \href{https://mirror.ibcp.fr/pub/CRAN/}{ici}.\\
\item
  Téléchargez le fichier d'installation de R correspondant à votre
  système d'exploitation.
\end{itemize}

\subsubsection{Installation de R}\label{installation-de-r}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Exécuter le fichier d'installation téléchargé\\
\item
  Suivez les instructions de l'assisstant d'installation pour configurer
  R sur votre système d'exploitation.\\
\item
  Choississez votre repertoire d'installation et les options de
  configuration selon vos préférences.
\end{itemize}

\subsubsection{Configuration de l'environnement de développement intégré
(IDE
Studio)}\label{configuration-de-lenvironnement-de-duxe9veloppement-intuxe9gruxe9-ide-studio}

un IDE fourni un ensemble d'outils , d'éditeurs de code, de débogueurs ,
de consoles et d'autres fonctionnalités pour aider les utilisateurs à
écrire, tester et déployer leur code de manière plus éfficace. Un IDE à
l'avantage d'être ludique et permet l'autocomplétion des commandes
écrites.

R dispose d'un IDE spécifique appelé \textbf{Rstudio}. Vous pouvez
également éxécuter du code R sur divers autres IDE comme Notepad++,
VScode, etc.\\
Pour télécharger l'IDE Rstudio , rendez-vous sur le site officiel de
Rsudio (\url{https://www.rstudio.com/}). Cliquez sur \textbf{Download
RStudio} et choisissez votre système d'exploitation. Puis installez
Rstudio en suivant les instructions d'installation spécifiques à votre
système d'exploitation.

\subsubsection{Première prise en main: Hello
word!!}\label{premiuxe8re-prise-en-main-hello-word}

Une fois R et Rstudio installés , lancez R ou Rstudio. Tapez une
commande basique du type \emph{print(`'Hello Word'')} dans la console.
Si ceci s'exécute sans message d'erreur. Alors votre installation est
correcte.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{print}\NormalTok{(}\StringTok{"Hello word"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "Hello word"
\end{verbatim}

\subsubsection{Présentation de l'environnement
RStudio}\label{pruxe9sentation-de-lenvironnement-rstudio}

L'interface de Rstudio se présente en 4 blocs à savoir :

\textbf{- Bloc 1: L'éditeur de texte}\\
Le Bloc 1 permet d'écrire votre code \textbf{R} de façon propre,
lisible. Elle permet de garder une trace de votre script.

\textbf{- Bloc 2: La console}\\
La console permet d'éxécuter votre script R. Un message d'erreur
s'affichera lorsque votre code contient des erreurs.

\textbf{- Bloc 3: L'environnement}\\
Le bloc 3 permet de stocker vos variables crées lors d'une session R.
Elle donne également un aperçu de toutes les données importées ou crées.

\textbf{- Bloc 4: Liste des dossiers/Packages/Visualisation des
graphes/Aide:} Le Bloc 4 permet tout d'abord de naviguer dans les
dossiers de votre ordinateur à travers l'onglet \textbf{Files}. l'onglet
\textbf{Packages} de ce bloc donne la liste de tous les packages
disponibles sur votre version de R.Dès lors, vous pouvez choisir de les
installer pour une utilisation future.\\
L'onglet \textbf{Plot} permet une visualisation des graphiques que vous
affichez. Et enfin \textbf{Help} est l'aide native de R. Elle donne une
documentation complète de toutes les fonctions disponibles sous R.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{interface Rstudio.png}
\caption{interface de Rstudio}
\end{figure}

\subsection{Chapitre 2: Bases de R et langage
native}\label{chapitre-2-bases-de-r-et-langage-native}

Lorsqu'on apprend une nouvelle langue , nous sommes excités à l'idée de
pouvoir employer les. mots appris. Tel est le cas pour tout langage de
programmation. Le logiciel ne comprend que la langue qui lui est dédié.
Donc si vous ne voulez pas voir votre console pleine de ``messages
d'erreur'', vous avez intérêt à écrire dans une langue dans laquelle
elle comprend.

Vous allez donc apprendre à écrire vos premières lignes de code.

\subsubsection{I. Syntaxe de base}\label{i.-syntaxe-de-base}

Les syntaxes de base de R sont très simples. Nous avons:\\
\textbf{1. L'assignation de valeurs à une variable} Pour assigner une
valeur à une variable , on donne un nom à la variable et on lui
``attribue'' la valeur que l'on souhaite. La règle à retenir est de ne
pas laisser d'espace dans le nom de votre variable. Par exemple, {``Ma
variable''} n'est pas un nom de variable valide mais {``Ma\_variable''}
si.

Par exemple , si on veut assigner la valeur 5 à une variable ``nombre''
, on écrira:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{nombre }\OtherTok{\textless{}{-}} \DecValTok{5}
\CommentTok{\#ou }
\NormalTok{nombre }\OtherTok{=} \DecValTok{5}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\textbf{2. Affichafe des résultats} Pour afficher les résultats ou le
contenu d'une variable , il suffit de saisir simplement le nom de la
variable ou de le précéder de la fonction \textbf{print} .

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{nombre}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 5
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#ou}

\FunctionTok{print}\NormalTok{(nombre)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 5
\end{verbatim}

\textbf{3. Les commentaires} Lorsqu'on écrit du code , nous mettons des
commentaires pour faciliter la compréhension de notre script. Ces
commentaires ne sont pas éxécuter par la console. Pour écrire un texte
en commentaire , il suffit de le précéder du symbole \textbf{\#}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#Ceci est un commentaire}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\textbf{4. Les opérateurs mathématiques} Comme sur une calculatrice, R
prend en charge toutes les opérations mathématiques à savoir l'addition
(+), la multiplication (x), la soustraction (-), la division (/) et la
puissance (\^{}).

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#SUpposons les variables a et b telles que:}
\NormalTok{a }\OtherTok{\textless{}{-}} \DecValTok{20}
\NormalTok{b }\OtherTok{\textless{}{-}} \DecValTok{3}
\CommentTok{\#Alors:}
\NormalTok{c }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ a }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ b   }\CommentTok{\#Additon}
\NormalTok{d }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ a }\SpecialCharTok{{-}}\NormalTok{ b   }\CommentTok{\# Soustraction}
\NormalTok{e }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ a }\SpecialCharTok{*}\NormalTok{ b   }\CommentTok{\# Multiplication}
\NormalTok{f }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ a }\SpecialCharTok{/}\NormalTok{ b   }\CommentTok{\# Division}
\NormalTok{g }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ a }\SpecialCharTok{\^{}}\NormalTok{ b   }\CommentTok{\# Puissance}
\NormalTok{i }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ a }\SpecialCharTok{\%\%}\NormalTok{ b }\CommentTok{\# a modulo b ou le reste de la division de a par b}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

A noter qu'il est possible de réliser les opérations mathématiques les
plus complexes:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#Supposons la variabe a telle que:}
\NormalTok{a }\OtherTok{\textless{}{-}} \DecValTok{5}
\CommentTok{\#Alors}
\NormalTok{b }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{log}\NormalTok{(a)   }\CommentTok{\#logarithme néperien (ln) de a }
\NormalTok{c }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{log10}\NormalTok{(a) }\CommentTok{\#logarithme à base 10 de a }
\NormalTok{d }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{exp}\NormalTok{(a)   }\CommentTok{\#Exponentielle de a}
\NormalTok{e }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{sqrt}\NormalTok{(a)  }\CommentTok{\#Racine carrée de a}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\subsubsection{Les types de variables en
R}\label{les-types-de-variables-en-r}

Lorsqu'on manipule des données, la première chose à faire est de se
rassurer de leur types. R dispose de plusiers types de données que nous
allons découvrir ensemble.

\textbf{1. Numeric} Par \textbf{Numeric}, il comprend l'ensemble des
nombres réels. Hormis les nombres complexes (nombre ayant une partie
imaginaire de la fome z = a+ib , 2+3i par exemple), tous les nombres
sont de classe \textbf{Numeric} et sont stockés en type \textbf{double}
par défaut. C'est à dire qu'ils sont stockés avec une précision double
(deux chiffres après la virgule). Par exemple , \textbf{5} est stocké
par défaut comme \textbf{5.00}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{num1 }\OtherTok{\textless{}{-}} \DecValTok{5}
\NormalTok{num2 }\OtherTok{\textless{}{-}} \FloatTok{3.14}
\FunctionTok{class}\NormalTok{(num1)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "numeric"
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{typeof}\NormalTok{(num1)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "double"
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{class}\NormalTok{(num2)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "numeric"
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{typeof}\NormalTok{(num2)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "double"
\end{verbatim}

\textbf{2. Integer} Le type \textbf{Integer} désigne l'ensemble des
entiers naturels (nombres sans aucune décimale). Exemple: 4,9,5,etc.\\
Pour indiquer à R qu'on désigne un entier naturel , on l'accompagne de
la lettre \textbf{L}. Par exemple on écrira \textbf{5L} pour stocker le
chiffre \textbf{5}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{num3 }\OtherTok{\textless{}{-}} \DecValTok{5}\DataTypeTok{L}
\FunctionTok{typeof}\NormalTok{(num3)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "integer"
\end{verbatim}

\textbf{3. Character} \\
Le type \textbf{Charater} désigne l'ensemble des caractères ou chaines
de caractères. Un caractère désignera ici une lettre par exemple
\textbf{``M''}, ,\textbf{``F''}, et une chaine de cractère désignera un
mot par exemple \textbf{``Bonjour''},
\textbf{``Male''},\textbf{``Femelle''}. A noter que les caratères ou les
chaines de caractères sont compris par le langage en les écrivant entre
guillements \textbf{'' ``}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{char1 }\OtherTok{\textless{}{-}} \StringTok{"M"}
\NormalTok{char2 }\OtherTok{\textless{}{-}} \StringTok{"Ecole"}
\NormalTok{char3 }\OtherTok{\textless{}{-}} \StringTok{"J\textquotesingle{}adore R"}

\FunctionTok{typeof}\NormalTok{(char1)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "character"
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{typeof}\NormalTok{(char2)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "character"
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{typeof}\NormalTok{(char3)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "character"
\end{verbatim}

\textbf{4. Logical} Le type \textbf{Logical} , (\emph{Logique}) en
français désigne le Vrai/Faux , Oui/Non ou encore 0/1. C'est à dire des
variables qui n'ont que deux issues possibles. Ceci s'exprime dans le
langage par \textbf{TRUE/FALSE}.

Pour trouver le type d'une variable on écrit la commande \textbf{type}
suivi du nom de la variable.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Numeric}
\NormalTok{logic1 }\OtherTok{\textless{}{-}} \ConstantTok{TRUE}
\NormalTok{logic2 }\OtherTok{\textless{}{-}} \ConstantTok{FALSE}
\FunctionTok{typeof}\NormalTok{(logic1)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "logical"
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{typeof}\NormalTok{(logic2)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "logical"
\end{verbatim}

Les valeurs logiques sont très utiles en R pour faire de la comparaison
ou pour vérifier une assertion. Par exemple supposons qu'on veuille se
rassurer que \textbf{10 \textless{} 5}. La console nous retourne
\textbf{FALSE}. On peut egalement se rassurer du type d'une variable
avec le mot clé \textbf{is}.\\
PAr exemple , pour savoir si notre variable \textbf{num1} est de type **
numeric** on va écrire \emph{is.numeric(num1)}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DecValTok{10} \SpecialCharTok{\textless{}} \DecValTok{5}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] FALSE
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{is.numeric}\NormalTok{(num1)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] TRUE
\end{verbatim}

\subsubsection{Les structures de données en
R}\label{les-structures-de-donnuxe9es-en-r}

Au delà des types de variables dans R , R dispose des structures de
données qui facilitent le stockage et la manipulation des données. Ces
structures de données sont composées individuellement des variables de
même nature (vecteurs) ou de natures differentes (listes, Dataframe).

\textbf{1. Les vecteurs} Les veceteurs permettent de stocker une liste
ordonnée d'élements tous de même type. L'on pourrait stocker par
exemple,des notes obtenus en Mathématiques par un groupe de 5 élèves.
POur déclarer un vecteur , on utilise le mot clé \textbf{c()} pour
``concatenation''.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{notes }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{10}\NormalTok{,}\DecValTok{5}\NormalTok{,}\DecValTok{2}\NormalTok{,}\DecValTok{5}\NormalTok{,}\DecValTok{12}\NormalTok{)}
\FunctionTok{print}\NormalTok{(notes)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 10  5  2  5 12
\end{verbatim}

Dans l'exemple ci-dessus, \textbf{notes} est appelé un \textbf{objet}.
On peut afficher la structure d'un objet sous R en utilisant le mot clé
\textbf{str()}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{str}\NormalTok{(notes)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##  num [1:5] 10 5 2 5 12
\end{verbatim}

Cette sortie nous donnes les infos sur le type des élements stockés dans
le vecteur (\textbf{num} pour numeric ), la longueur du vecteur
(\textbf{{[}1:5{]}} donc 5 éléments) et le détail des valeurs. Une autre
commande utile pour les vecteurs est le mot clé \textbf{length()} qui
permet d'afficher la longueur d'un vecteur.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{length}\NormalTok{(notes)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 5
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{paste}\NormalTok{(}\StringTok{"la longueur du vecteur notes est "}\NormalTok{, }\FunctionTok{length}\NormalTok{(notes), }\AttributeTok{sep =} \StringTok{""}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "la longueur du vecteur notes est 5"
\end{verbatim}

Nous pouvons également des élements de type \textbf{character} ou
\textbf{logical} dans un vecteur . Imaginons que nous voulons maintenant
stocker le prénom des 5 membres du groupes, leurs genres et ``OUI/NON''
s'ils sont végétariens. . Nous allons donc créer trois vecteurs à
l'occurence.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{prenoms }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Ali"}\NormalTok{,}\StringTok{"Oumar"}\NormalTok{,}\StringTok{"Fanta"}\NormalTok{,}\StringTok{"Abdoul"}\NormalTok{,}\StringTok{"Mariame"}\NormalTok{)}
\NormalTok{sexe }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"M"}\NormalTok{,}\StringTok{"M"}\NormalTok{,}\StringTok{"F"}\NormalTok{,}\StringTok{"M"}\NormalTok{,}\StringTok{"F"}\NormalTok{)}
\NormalTok{veg }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\ConstantTok{TRUE}\NormalTok{,}\ConstantTok{FALSE}\NormalTok{,}\ConstantTok{FALSE}\NormalTok{,}\ConstantTok{FALSE}\NormalTok{,}\ConstantTok{TRUE}\NormalTok{)}
\FunctionTok{print}\NormalTok{(prenoms)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "Ali"     "Oumar"   "Fanta"   "Abdoul"  "Mariame"
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{print}\NormalTok{(sexe)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "M" "M" "F" "M" "F"
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{print}\NormalTok{(veg)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1]  TRUE FALSE FALSE FALSE  TRUE
\end{verbatim}

\textbf{1.1 Manipulation des vecteurs} Les vecteurd sont mutables. Cela
signifie qu'on peut les modifier soit en ajoutant des élements, ou en
les supprimant.

Pour afficher un élément d'un vecteur , on précise son emplacement entre
crochet.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#Afficher le deuxième élement du vecteur prenoms}
\NormalTok{prenoms[}\DecValTok{2}\NormalTok{]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "Oumar"
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#Afficher les trois premiers du vecteur prenoms}
\NormalTok{prenoms[}\DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{3}\NormalTok{]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "Ali"   "Oumar" "Fanta"
\end{verbatim}

Pour ajouter un élement à un vecteur dejà existant, on précise l'indexe
de l'emplacement entre crochet \textbf{{[}{]}}. Le vecteur prenoms
initialement créé comporte 5 prénoms. Pour ajouter un nouveau prénom ,
on va donc l'ajouter à la 6ème position comme suit:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{prenoms[}\DecValTok{6}\NormalTok{] }\OtherTok{\textless{}{-}} \StringTok{"Ibsa"}
\NormalTok{prenoms}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "Ali"     "Oumar"   "Fanta"   "Abdoul"  "Mariame" "Ibsa"
\end{verbatim}

Pour supprimer un élement d'un vecteur, on effectue une soustraction.
Par exemple si on veut supprimer la valeur \textbf{Ali} du vecteur on
écrit :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{prenoms }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ prenoms[}\SpecialCharTok{{-}}\DecValTok{1}\NormalTok{]}
\NormalTok{prenoms}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "Oumar"   "Fanta"   "Abdoul"  "Mariame" "Ibsa"
\end{verbatim}

Pour supprimer plusieurs éléments, il suffit de leur écire dans
\textbf{c()}. Par exeemple pour supprimer les prénoms ``Fanta'' et
``Mariame'', on écrit :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{prenoms }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ prenoms [}\SpecialCharTok{{-}}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{2}\NormalTok{,}\DecValTok{4}\NormalTok{)]}
\NormalTok{prenoms}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "Oumar"  "Abdoul" "Ibsa"
\end{verbatim}

\textbf{1.2 Autres manières de generer des vecteurs}

On peut utiliser le \textbf{``:''} pour génerer des suites d'entiers
naturels:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#generer la suite de nombre de 1 à 10}
\NormalTok{suite }\OtherTok{\textless{}{-}} \DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{10}
\NormalTok{suite}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##  [1]  1  2  3  4  5  6  7  8  9 10
\end{verbatim}

On peut également utiliser la fonction \textbf{seq()} pour préciser le
pas qui sépare nos nombres:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{seq}\NormalTok{(}\AttributeTok{from=}\DecValTok{1}\NormalTok{,}\AttributeTok{to=}\DecValTok{10}\NormalTok{,}\AttributeTok{by=}\DecValTok{2}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 1 3 5 7 9
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#ou directement }
\FunctionTok{seq}\NormalTok{(}\DecValTok{1}\NormalTok{,}\DecValTok{10}\NormalTok{,}\DecValTok{2}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 1 3 5 7 9
\end{verbatim}

Si on veut repeter plusieurs fois une même valeur, on utilise la
fonction \textbf{rep()}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{rep}\NormalTok{(}\DecValTok{2}\NormalTok{,}\AttributeTok{times=}\DecValTok{5}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 2 2 2 2 2
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#ou directement}
\FunctionTok{rep}\NormalTok{(}\DecValTok{2}\NormalTok{,}\DecValTok{5}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 2 2 2 2 2
\end{verbatim}

\textbf{2. Les matrices} \\
Une Matrice est un ensemble de ligne et de colonne. Les données qu'on
traite dans la vie quotidienne sont principalement des matrices. Pour
créer une matrice on a besoin de 3 éléments principaux:\\
- data: la donnée que la matrice contient - nrow: le nombre de ligne de
la matrice - ncol: le nombre de colonne de la matrice\\
Par exemple , pour constituer une matrice de 9 élements comprenant les
chiffres de 1 à 9 en 3 lignes et 3 colonnes on écrit:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{matrix}\NormalTok{(}\AttributeTok{data =} \DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{9}\NormalTok{,}\AttributeTok{nrow =} \DecValTok{3}\NormalTok{,}\AttributeTok{ncol =} \DecValTok{3}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##      [,1] [,2] [,3]
## [1,]    1    4    7
## [2,]    2    5    8
## [3,]    3    6    9
\end{verbatim}

Par défaut les données sont remplies par colonne. Si vous souhaitez
remplir votre matrice par ligne, il faut préciser l'argument
\textbf{byrow=TRUE}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{matrix}\NormalTok{(}\AttributeTok{data =} \DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{9}\NormalTok{,}\AttributeTok{nrow =} \DecValTok{3}\NormalTok{,}\AttributeTok{ncol =} \DecValTok{3}\NormalTok{,}\AttributeTok{byrow =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##      [,1] [,2] [,3]
## [1,]    1    2    3
## [2,]    4    5    6
## [3,]    7    8    9
\end{verbatim}

On peut également créer une matrice à partir des vecteurs en utilisant
les fonctions \textbf{rbind} et \textbf{cbind}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{maths }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{10}\NormalTok{,}\DecValTok{12}\NormalTok{,}\DecValTok{15}\NormalTok{)}
\NormalTok{physique }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{12}\NormalTok{,}\DecValTok{9}\NormalTok{,}\DecValTok{13}\NormalTok{)}
\NormalTok{chimie }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{11}\NormalTok{,}\DecValTok{18}\NormalTok{,}\DecValTok{4}\NormalTok{)}
\NormalTok{matrice\_note }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{rbind}\NormalTok{(maths,physique,chimie)}
\NormalTok{matrice\_note}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##          [,1] [,2] [,3]
## maths      10   12   15
## physique   12    9   13
## chimie     11   18    4
\end{verbatim}

Si on veut disposer les notes en colonne on écrit:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{maths }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{10}\NormalTok{,}\DecValTok{12}\NormalTok{,}\DecValTok{15}\NormalTok{)}
\NormalTok{physique }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{12}\NormalTok{,}\DecValTok{9}\NormalTok{,}\DecValTok{13}\NormalTok{)}
\NormalTok{chimie }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{11}\NormalTok{,}\DecValTok{18}\NormalTok{,}\DecValTok{4}\NormalTok{)}
\NormalTok{matrice\_note }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{cbind}\NormalTok{(maths,physique,chimie)}
\NormalTok{matrice\_note}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##      maths physique chimie
## [1,]    10       12     11
## [2,]    12        9     18
## [3,]    15       13      4
\end{verbatim}

\textbf{2.1: Renommer les lignes et les colonnes d'une matrice:} Pour
renommer les lignes et les colonnes d'une matrice, on utilise les
fonctions \textbf{colnames} et \textbf{rownames}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{rownames}\NormalTok{(matrice\_note) }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Ali"}\NormalTok{,}\StringTok{"Fanta"}\NormalTok{,}\StringTok{"Oumar"}\NormalTok{)}
\NormalTok{matrice\_note}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##       maths physique chimie
## Ali      10       12     11
## Fanta    12        9     18
## Oumar    15       13      4
\end{verbatim}

\textbf{2.2: Accéder aux élements d'une matrice:}

Une matrice est un ensemble de lignes et de colonnes. On peut donc
accéder à une cellule, une ligne ou une colonne spécifique en précisant
son indexe. Par exemple on peut faire les opérations suivantes:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#Afficher la note de chimie de Fanta}
\NormalTok{matrice\_note[}\DecValTok{2}\NormalTok{,}\DecValTok{3}\NormalTok{] }\CommentTok{\#car Fanta est sur la 2ème ligne et la chimie la 3ème colonne}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 18
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#ou encore }
\NormalTok{matrice\_note[}\StringTok{"Fanta"}\NormalTok{,}\StringTok{"chimie"}\NormalTok{]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 18
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#Afficher Toutes les notes de Fanta}
\NormalTok{matrice\_note[}\DecValTok{2}\NormalTok{,]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##    maths physique   chimie 
##       12        9       18
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#ou encore }
\NormalTok{matrice\_note[}\StringTok{"Fanta"}\NormalTok{,]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##    maths physique   chimie 
##       12        9       18
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#Afficher toutes les notes de physique}
\NormalTok{matrice\_note[,}\DecValTok{2}\NormalTok{]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##   Ali Fanta Oumar 
##    12     9    13
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#ou encore}
\NormalTok{matrice\_note[,}\StringTok{"physique"}\NormalTok{]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##   Ali Fanta Oumar 
##    12     9    13
\end{verbatim}

\subsection{\texorpdfstring{Exercice
1:}{Exercice 1:  }}\label{exercice-1}

Renommer les colonnes de la matrice \textbf{matrice\_note} en remplaçant
maths par MTH, physique par PHY et chimie par CH. On s'est trompé lors
de la saisie de la note de Physique de Fanta. 1. Remplacer la note de
physique de Fanta par 19. 2. Afficher toutes les notes d'oumar. 3.
Afficher toutes les notes de Chimie. 4. Afficher les notes de physique
et chimie de tout le monde. 5. Afficher les notes de Maths et de
physique de Ali. 6. Bonus: Calculer manuellement la moyenne d'oumar.

\textbf{4. Les Factors}\\
Un factor ou facteur est une structure de donnée qui répresente les
données catégorielles. Les facteurs sont très utiles pour les
statistiques et le traitement des données car ils permettent de
manipuler les données catégorielles de manière plus efficace. Pour créer
un facteur un utilise la fonction \textbf{factor()}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#créer un vecteur de couleurs}
\NormalTok{couleurs }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"rouge"}\NormalTok{, }\StringTok{"bleu"}\NormalTok{, }\StringTok{"vert"}\NormalTok{, }\StringTok{"rouge"}\NormalTok{, }\StringTok{"bleu"}\NormalTok{, }\StringTok{"bleu"}\NormalTok{)}

\CommentTok{\#convertir le vecteur en facteur}
\NormalTok{facteur\_couleur }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{factor}\NormalTok{(couleurs)}
\NormalTok{facteur\_couleur}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] rouge bleu  vert  rouge bleu  bleu 
## Levels: bleu rouge vert
\end{verbatim}

On peut spécifier l'odre des couleurs avec la fonction l'argument
\textbf{levels}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{facteur\_couleur }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{factor}\NormalTok{(couleurs,}\AttributeTok{levels =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"rouge"}\NormalTok{,}\StringTok{"vert"}\NormalTok{,}\StringTok{"bleu"}\NormalTok{))}
\NormalTok{facteur\_couleur}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] rouge bleu  vert  rouge bleu  bleu 
## Levels: rouge vert bleu
\end{verbatim}

On peut également créer un facteur ordinal (ordre hiérarchique). On
précise l'argument \textbf{ordered = TRUE}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{niveau\_de\_satisfaction }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"faible"}\NormalTok{, }\StringTok{"moyen"}\NormalTok{, }\StringTok{"élevé"}\NormalTok{, }\StringTok{"faible"}\NormalTok{, }\StringTok{"élevé"}\NormalTok{,}\StringTok{"élevé"}\NormalTok{,}\StringTok{"élevé"}\NormalTok{,}\StringTok{"élevé"}\NormalTok{)}
\NormalTok{facteur\_niveaux }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{factor}\NormalTok{(niveau\_de\_satisfaction, }\AttributeTok{levels =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"faible"}\NormalTok{, }\StringTok{"moyen"}\NormalTok{, }\StringTok{"élevé"}\NormalTok{), }\AttributeTok{ordered =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{)}
\FunctionTok{print}\NormalTok{(facteur\_niveaux)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] faible moyen  élevé  faible élevé  élevé  élevé  élevé 
## Levels: faible < moyen < élevé
\end{verbatim}

Enfin on peut renommer les niveaux existants. ceci est utilise souvent
pour la réprésentation graphique lorsque les noms des niveaus sont très
longs. On va remplacer moyen par \textbf{M}, Faible par \textbf{F} et
élevé par \textbf{E}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{levels}\NormalTok{(facteur\_niveaux) }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"F"}\NormalTok{,}\StringTok{"M"}\NormalTok{,}\StringTok{"E"}\NormalTok{)}
\NormalTok{facteur\_niveaux}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] F M E F E E E E
## Levels: F < M < E
\end{verbatim}

Il est important de respecter l'odre des niveaux.

Enfin on peut utiliser les fonctions \textbf{table()} et
\textbf{prop.table} pour afficher les fréquences des niveaux

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{frequence }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{table}\NormalTok{(facteur\_niveaux)}
\NormalTok{frequence}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## facteur_niveaux
## F M E 
## 2 1 5
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{prop.table}\NormalTok{(frequence)}\SpecialCharTok{*}\DecValTok{100}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## facteur_niveaux
##    F    M    E 
## 25.0 12.5 62.5
\end{verbatim}

\subsection{Exercice 2:}\label{exercice-2}

Créer deux vecteurs nommés sexe et sports de longeur 10. (je vous laisse
choisir les sports de votre choix). 1. Transformer ces vecteurs en
factor\\
2. Compter la frequence de chaque sexe et de chaque sport\\
3. Faites un tableau croisé avec le sexe en ligne et le sport en colonne
4. Transformer les effectifs du tableau croisé en pourcentage

\textbf{5. Les Data frames} \\
Les dataframe sont les formats de données les plus repandus lorsqu'on
fait de l'analyse de donnée. Ils correspondent à des données structurées
de différentes natures (numériques, caractères, facteurs,etc.). Donc
c'est la représentation tabulaire de l'ensemble de tous les formats
qu'on a dejà vu ensemble jusqu'ici. Par exemple , une feuille de calcul
excel est un data frame.

\textbf{5.1 créer un Data Frame}\\
Pour créer un data frame, on utilise la fonction \textbf{data.frame()}.
Les seuls arguments obligatoires sont les noms des colonnes et les
valeurs. Créer trois vecteurs noms, age et ville comme suit:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{nom }\OtherTok{\textless{}{-}}  \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Ali"}\NormalTok{,}\StringTok{"Ibrahima"}\NormalTok{,}\StringTok{"Oumar"}\NormalTok{,}\StringTok{"Alpha"}\NormalTok{,}\StringTok{"Aminata"}\NormalTok{,}\StringTok{"Oumou"}\NormalTok{,}\StringTok{"Fanta"}\NormalTok{)}
\NormalTok{age }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{18}\NormalTok{,}\DecValTok{34}\NormalTok{,}\DecValTok{20}\NormalTok{,}\DecValTok{15}\NormalTok{,}\DecValTok{45}\NormalTok{,}\DecValTok{30}\NormalTok{,}\DecValTok{14}\NormalTok{)}
\NormalTok{ville }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Conakry"}\NormalTok{,}\StringTok{"Fria"}\NormalTok{,}\StringTok{"Conakry"}\NormalTok{,}\StringTok{"Macenta"}\NormalTok{,}\StringTok{"Labé"}\NormalTok{,}\StringTok{"Kindia"}\NormalTok{,}\StringTok{"Fria"}\NormalTok{)}

\CommentTok{\#on crée notre data frame}
\NormalTok{df }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{data.frame}\NormalTok{(nom,age,ville)}
\FunctionTok{print}\NormalTok{(df)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##        nom age   ville
## 1      Ali  18 Conakry
## 2 Ibrahima  34    Fria
## 3    Oumar  20 Conakry
## 4    Alpha  15 Macenta
## 5  Aminata  45    Labé
## 6    Oumou  30  Kindia
## 7    Fanta  14    Fria
\end{verbatim}

\textbf{5.2 Accéder aux colonnes d'un data frame}\\
On peut accéder aux colonnes d'un data frame en utilisant l'opérateur
\textbf{\$} ou les crochets \textbf{{[}{]}}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Afficher la colonne nom}
\NormalTok{df}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{nom}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "Ali"      "Ibrahima" "Oumar"    "Alpha"    "Aminata"  "Oumou"    "Fanta"
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#ou}

\NormalTok{df[,}\StringTok{"nom"}\NormalTok{]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "Ali"      "Ibrahima" "Oumar"    "Alpha"    "Aminata"  "Oumou"    "Fanta"
\end{verbatim}

On adoptera la première écriture car plus simple et lisible. La deuxième
syntaxe est utile pour afficher des champs en particulier

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#afficher la première ligne du tableau}
\NormalTok{df[}\DecValTok{1}\NormalTok{,]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##   nom age   ville
## 1 Ali  18 Conakry
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#Afficher le nom de la 1ère personne du tableau}
\NormalTok{df[}\DecValTok{1}\NormalTok{,}\StringTok{"nom"}\NormalTok{]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "Ali"
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#Afficher l\textquotesingle{}age de la troisième personne  du tableau}
\NormalTok{df[}\DecValTok{3}\NormalTok{,}\StringTok{"age"}\NormalTok{]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 20
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#on peut aussi directement mettre le numero de colonbe à afficher. Par exemple on peut afficher la 3ème colonne }
\NormalTok{df[,}\DecValTok{3}\NormalTok{]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "Conakry" "Fria"    "Conakry" "Macenta" "Labé"    "Kindia"  "Fria"
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#afficher la 2ème ligne de la 3ème colonne}
\NormalTok{df [}\DecValTok{2}\NormalTok{,}\DecValTok{3}\NormalTok{]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "Fria"
\end{verbatim}

\textbf{5.3 Ajouter et supprimer des colonnes}

Par exemple pour ajouter la colonne profession au data frame, on écrit:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{df}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{profession }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Ingénieur"}\NormalTok{,}\StringTok{"Médecin"}\NormalTok{,}\StringTok{"Enseignant"}\NormalTok{,}\StringTok{"Plombier"}\NormalTok{,}\StringTok{"Cadre administratif"}\NormalTok{,}\StringTok{"Infirmier"}\NormalTok{,}\StringTok{"Developpeur"}\NormalTok{)}

\FunctionTok{print}\NormalTok{(df)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##        nom age   ville          profession
## 1      Ali  18 Conakry           Ingénieur
## 2 Ibrahima  34    Fria             Médecin
## 3    Oumar  20 Conakry          Enseignant
## 4    Alpha  15 Macenta            Plombier
## 5  Aminata  45    Labé Cadre administratif
## 6    Oumou  30  Kindia           Infirmier
## 7    Fanta  14    Fria         Developpeur
\end{verbatim}

On peut supprimer une colonne en utilisant la fonction \textbf{subset}
qui sert à selectionner ou deselectionner

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#selectionner la colonne **ville**}
\FunctionTok{subset}\NormalTok{(df,}\AttributeTok{select=}\NormalTok{ville)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##     ville
## 1 Conakry
## 2    Fria
## 3 Conakry
## 4 Macenta
## 5    Labé
## 6  Kindia
## 7    Fria
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#selectionner les colonnes **ville** et **nom**}
\FunctionTok{subset}\NormalTok{(df,}\AttributeTok{select=}\FunctionTok{c}\NormalTok{(ville,nom))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##     ville      nom
## 1 Conakry      Ali
## 2    Fria Ibrahima
## 3 Conakry    Oumar
## 4 Macenta    Alpha
## 5    Labé  Aminata
## 6  Kindia    Oumou
## 7    Fria    Fanta
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#ou directement }

\NormalTok{df[,}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"ville"}\NormalTok{,}\StringTok{"nom"}\NormalTok{)]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##     ville      nom
## 1 Conakry      Ali
## 2    Fria Ibrahima
## 3 Conakry    Oumar
## 4 Macenta    Alpha
## 5    Labé  Aminata
## 6  Kindia    Oumou
## 7    Fria    Fanta
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#deselectionner le champs profession: on ajoute une soustraction ({-})}
\FunctionTok{subset}\NormalTok{(df,}\AttributeTok{select=}\SpecialCharTok{{-}}\NormalTok{profession)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##        nom age   ville
## 1      Ali  18 Conakry
## 2 Ibrahima  34    Fria
## 3    Oumar  20 Conakry
## 4    Alpha  15 Macenta
## 5  Aminata  45    Labé
## 6    Oumou  30  Kindia
## 7    Fanta  14    Fria
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#Pour enregistrer cette modification de suppression , on l\textquotesingle{}affcete à notre data frame}
\NormalTok{df }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{subset}\NormalTok{(df,}\AttributeTok{select=}\SpecialCharTok{{-}}\NormalTok{profession)}
\FunctionTok{print}\NormalTok{(df)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##        nom age   ville
## 1      Ali  18 Conakry
## 2 Ibrahima  34    Fria
## 3    Oumar  20 Conakry
## 4    Alpha  15 Macenta
## 5  Aminata  45    Labé
## 6    Oumou  30  Kindia
## 7    Fanta  14    Fria
\end{verbatim}

\textbf{5.4 Filtrer sur un data frame}

Pour filtrer sur un data frame, on procède comme suit:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#Afficher toutes les personnes de plus de 25 ans}

\NormalTok{df[df}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{age}\SpecialCharTok{\textgreater{}}\DecValTok{25}\NormalTok{,]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##        nom age  ville
## 2 Ibrahima  34   Fria
## 5  Aminata  45   Labé
## 6    Oumou  30 Kindia
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#Afficher tous les habitants de Fria}
\NormalTok{df[df}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{ville}\SpecialCharTok{==}\StringTok{"Fria"}\NormalTok{,]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##        nom age ville
## 2 Ibrahima  34  Fria
## 7    Fanta  14  Fria
\end{verbatim}

\subsubsection{Exercice 3:}\label{exercice-3}

Un commerçant souhaite ravitailler son stock de marchandise. Pour cela,
il effectue les commandes suivantes :

\includegraphics{image_exo_3.png}\\
1. Reproduire ce tableau sous forme de Data Frame\\
2. Quels sont les produits commandés chez le fournisseur \textbf{BAH}.\\
3. Quels sont les produits dont la quantitée commandée est à inférieure
6.\\
4. Quels sont les produits sont le prix unitaire dépasse 2 euros.\\
5. Quels sont les produits qui étaient en rupture de stock 5. Créer la
colonne Total selon la formule \textbf{Total = Quantité commandée * Prix
unitaire.}\\
6. Créer la colonne \textbf{Stock M} qui additionne la quantité
commandée et le stock M-1.\\
Bonus: Créer une colonne Alerte avec la formule :\\
Si Stock M \textgreater{} 10 alors ``Disponible'' sinon ``Alerte''.\\
\textbf{Indication}: On utilisera la fonction \textbf{ifelse() }

\subsection{3. Manipulation avancée des données avec
R}\label{manipulation-avancuxe9e-des-donnuxe9es-avec-r}

Jusqu'ici on a appris à créer des données par nous même. Bravo pour cet
exploit. Mais dans la vraie vie, vous serez amenés à manipuler des gros
volumes de données stockés soit sur des fichiers excels ou sur des
serveurs. Dans les sectionns qui suivent vous allez apprendre à importer
des bases de données et ainsi faire ce qu'on appelle de l'analyse
exploratoire de données.

\subsubsection{3.1 Importation des données
R}\label{importation-des-donnuxe9es-r}

On peut importer plusieurs sources de données dans R.\\
- Des fichiers Excels: Ils se terminent souvant par xlsx ou xls.\\
- Des fichiers csv (ou textuelles): Ils se terminent souvent par .csv ou
.txt.

\textbf{3.1.1 Utilisation du panneau environnement pour importer des
données}\\
La façon la plus simple d'importer des données est d'utiliser le panneau
environnement comme suit:

Etape 1: Cliquer sur l'icone d'importation des données
\includegraphics{onglet_importation.png}\\
Etape 2: Sélectionner le type de données qu'on veut importer\\
\includegraphics{onglet_importation_2.png} Etape 3: Sélectionner le
fichier sur notre ordinateur en cliquant sur \textbf{browser}. La case
\textbf{code preview} en bas à droite permet de voir le code generé lors
de l'importation.\\
\includegraphics{onglet_importation_3.png}\\
\textbf{3.1.2 Importation des données par code}\\
Plusieurs fonctions existent dans \textbf{R} pour importer des données
en fonction du type de données. Souvent les fonctions R proviennent des
packages ou des librairies qu'il faut installer au préalable. Un package
ou une librairie est un ensemble de fichiers et de code R qui permet
d'étendre les fonctionnalités de base du langage. Ils sont généralement
développés par la communauté R.

Pour installer un packages, on clique sur \textbf{Packages} dans le
panneau en bas à droite (panneau 4), puis sur \textbf{Install} , on
écrit le nom du package à installer et on clique sur \textbf{Install} .
Une fois que le package est téléchargé, il faut le ``charger'' pour
pouvoir l'utiliser dans la session R active.

Pour charger un package, on utilise la fonction \textbf{library()}. On
peut également installer un package en utilisant la fonction
\textbf{install.packages()}.

\textbf{Importation des fichiers Excels}

Pour importer des fichiers excels , on va utiliser la fonction
\textbf{read\_excel()} du package \textbf{readxl} ou \textbf{read.xlsx}
du package \textbf{openxlsx}.

La fonction \textbf{head()} permet d'afficher les premières lignes de
vos données.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{library}\NormalTok{(readxl)}
\NormalTok{population }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{read\_excel}\NormalTok{(}\StringTok{"C:/Users/ibrahima SAGNO/Documents/deploy/rproject/population.xlsx"}\NormalTok{)}
\FunctionTok{head}\NormalTok{(population)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## # A tibble: 6 x 6
##   country     continent  year lifeExp      pop gdpPercap
##   <chr>       <chr>     <dbl>   <dbl>    <dbl>     <dbl>
## 1 Afghanistan Asia       1952    28.8  8425333      779.
## 2 Afghanistan Asia       1957    30.3  9240934      821.
## 3 Afghanistan Asia       1962    32.0 10267083      853.
## 4 Afghanistan Asia       1967    34.0 11537966      836.
## 5 Afghanistan Asia       1972    36.1 13079460      740.
## 6 Afghanistan Asia       1977    38.4 14880372      786.
\end{verbatim}

Pour préciser une feuille particulière , on précise le numéro de la
feuille à travers l'argument \textbf{sheet = numero\_de\_feuille}.

Par exemple, pour importer la deuxième feuille du fichier
\textbf{population}, on écrit.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{code\_pays }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{read\_excel}\NormalTok{(}\StringTok{"population.xlsx"}\NormalTok{,}\AttributeTok{sheet =} \DecValTok{2}\NormalTok{)}
\FunctionTok{head}\NormalTok{(code\_pays)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## # A tibble: 6 x 3
##   country     iso_alpha iso_num
##   <chr>       <chr>       <dbl>
## 1 Afghanistan AFG             4
## 2 Albania     ALB             8
## 3 Algeria     DZA            12
## 4 Angola      AGO            24
## 5 Argentina   ARG            32
## 6 Armenia     ARM            51
\end{verbatim}

Parfois, les données recupérées sur les sites comme la banque mondiale
comportent des informations en en-tête qu'on aimerait pas importer.
L'argument \textbf{skip} peut donc être utilisé dans ce cas pour
indiquer le nombre de ligne à sauter.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{electricite }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{read\_excel}\NormalTok{(}\StringTok{"electricite.xls"}\NormalTok{,}\AttributeTok{skip=}\DecValTok{3}\NormalTok{,}\AttributeTok{sheet =} \DecValTok{1}\NormalTok{)}
\FunctionTok{head}\NormalTok{(electricite)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## # A tibble: 6 x 68
##   `Country Name` `Country Code` `Indicator Name`  `Indicator Code` `1960` `1961`
##   <chr>          <chr>          <chr>             <chr>            <lgl>  <lgl> 
## 1 Aruba          ABW            Accès à l’électr~ EG.ELC.ACCS.ZS   NA     NA    
## 2 <NA>           AFE            Accès à l’électr~ EG.ELC.ACCS.ZS   NA     NA    
## 3 Afghanistan    AFG            Accès à l’électr~ EG.ELC.ACCS.ZS   NA     NA    
## 4 <NA>           AFW            Accès à l’électr~ EG.ELC.ACCS.ZS   NA     NA    
## 5 Angola         AGO            Accès à l’électr~ EG.ELC.ACCS.ZS   NA     NA    
## 6 Albanie        ALB            Accès à l’électr~ EG.ELC.ACCS.ZS   NA     NA    
## # i 62 more variables: `1962` <lgl>, `1963` <lgl>, `1964` <lgl>, `1965` <lgl>,
## #   `1966` <lgl>, `1967` <lgl>, `1968` <lgl>, `1969` <lgl>, `1970` <lgl>,
## #   `1971` <lgl>, `1972` <lgl>, `1973` <lgl>, `1974` <lgl>, `1975` <lgl>,
## #   `1976` <lgl>, `1977` <lgl>, `1978` <lgl>, `1979` <lgl>, `1980` <lgl>,
## #   `1981` <lgl>, `1982` <lgl>, `1983` <lgl>, `1984` <lgl>, `1985` <lgl>,
## #   `1986` <lgl>, `1987` <lgl>, `1988` <lgl>, `1989` <lgl>, `1990` <dbl>,
## #   `1991` <dbl>, `1992` <dbl>, `1993` <dbl>, `1994` <dbl>, `1995` <dbl>, ...
\end{verbatim}

\textbf{Importation des fichiers CSV}

Les données CSV sont des données textuelles souvent séparées par des
points virgules. C'est le format de données le plus repandu quand on
fait de l'analys de données. Pour importer des fichiers CSV , on va
utiliser la fonction \textbf{read\_csv() ou read\_csv2()} du package
\textbf{readr}. La difference entre ces deux fonctions est que le
séparateur de colonnes par défaut dans \textbf{read\_csv2()} est le
point-virgule(;) et le séparateur de décimal est la virgule(,). (système
européen). Tandis que \emph{read\_csv()} utilise la virgule pour séparer
les colonnes et le point comme séparateur de décimal.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{library}\NormalTok{(readr)}
\NormalTok{vols }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{read\_csv}\NormalTok{(}\StringTok{"vols.csv"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## Rows: 336776 Columns: 19
## -- Column specification --------------------------------------------------------
## Delimiter: ","
## chr   (4): carrier, tailnum, origin, dest
## dbl  (14): year, month, day, dep_time, sched_dep_time, dep_delay, arr_time, ...
## dttm  (1): time_hour
## 
## i Use `spec()` to retrieve the full column specification for this data.
## i Specify the column types or set `show_col_types = FALSE` to quiet this message.
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{head}\NormalTok{(vols)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## # A tibble: 6 x 19
##    year month   day dep_time sched_dep_time dep_delay arr_time sched_arr_time
##   <dbl> <dbl> <dbl>    <dbl>          <dbl>     <dbl>    <dbl>          <dbl>
## 1  2013     1     1      517            515         2      830            819
## 2  2013     1     1      533            529         4      850            830
## 3  2013     1     1      542            540         2      923            850
## 4  2013     1     1      544            545        -1     1004           1022
## 5  2013     1     1      554            600        -6      812            837
## 6  2013     1     1      554            558        -4      740            728
## # i 11 more variables: arr_delay <dbl>, carrier <chr>, flight <dbl>,
## #   tailnum <chr>, origin <chr>, dest <chr>, air_time <dbl>, distance <dbl>,
## #   hour <dbl>, minute <dbl>, time_hour <dttm>
\end{verbatim}

\subsubsection{Statistiques descriptives avec
R}\label{statistiques-descriptives-avec-r}

\textbf{R} est à la base un logiciel de statistique. Il existe donc
plusieurs fonctions implementées pour générer les statistiques
descriptives. Les fonctions basiques de statistiques descriptives à
connaitre sont:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#calculer la population moyenne }
\NormalTok{moy }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{mean}\NormalTok{(population}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{pop)}
\FunctionTok{paste}\NormalTok{(}\StringTok{"la population moyenne est"}\NormalTok{, moy)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "la population moyenne est 29601212.3245305"
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#calculer la population médiane}
\NormalTok{med }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{median}\NormalTok{(population}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{pop)}
\FunctionTok{paste}\NormalTok{(}\StringTok{"la population médiane est"}\NormalTok{, med)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "la population médiane est 7023595.5"
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#calculer l\textquotesingle{}écart type de la population}
\NormalTok{sd }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{sd}\NormalTok{(population}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{pop)}
\FunctionTok{paste}\NormalTok{(}\StringTok{"l\textquotesingle{}écart type de la population est"}\NormalTok{, sd)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "l'écart type de la population est 106157896.743915"
\end{verbatim}

Si notre colonne contient des valeurs manquantes, il est nécessaire de
préciser l'argument \textbf{na.rm = TRUE} lorsqu'on calcule la moyenne.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{notes }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{10}\NormalTok{,}\DecValTok{12}\NormalTok{,}\ConstantTok{NA}\NormalTok{,}\DecValTok{15}\NormalTok{,}\DecValTok{12}\NormalTok{,}\DecValTok{16}\NormalTok{,}\DecValTok{17}\NormalTok{)}
\FunctionTok{mean}\NormalTok{(notes)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] NA
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{mean}\NormalTok{(notes,}\AttributeTok{na.rm =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 13.66667
\end{verbatim}

On peut générer les statistiques en détails de toutes les colonnes avec
la fonction \textbf{summary()}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{summary}\NormalTok{(population)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##    country           continent              year         lifeExp     
##  Length:1704        Length:1704        Min.   :1952   Min.   :23.60  
##  Class :character   Class :character   1st Qu.:1966   1st Qu.:48.20  
##  Mode  :character   Mode  :character   Median :1980   Median :60.71  
##                                        Mean   :1980   Mean   :59.47  
##                                        3rd Qu.:1993   3rd Qu.:70.85  
##                                        Max.   :2007   Max.   :82.60  
##       pop              gdpPercap       
##  Min.   :6.001e+04   Min.   :   241.2  
##  1st Qu.:2.794e+06   1st Qu.:  1202.1  
##  Median :7.024e+06   Median :  3531.8  
##  Mean   :2.960e+07   Mean   :  7215.3  
##  3rd Qu.:1.959e+07   3rd Qu.:  9325.5  
##  Max.   :1.319e+09   Max.   :113523.1
\end{verbatim}

Il existe d'autres packages qui permettent également de générer des
statistiques descriptives. La fonction \textbf{describe()} du package
\textbf{psych} sera votre meilleur allier.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{library}\NormalTok{(psych)}
\FunctionTok{describe}\NormalTok{(population)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##            vars    n        mean           sd     median     trimmed        mad
## country*      1 1704       71.50        41.00      71.50       71.50      52.63
## continent*    2 1704        2.33         1.21       2.00        2.27       1.48
## year          3 1704     1979.50        17.27    1979.50     1979.50      22.24
## lifeExp       4 1704       59.47        12.92      60.71       59.92      16.10
## pop           5 1704 29601212.32 106157896.74 7023595.50 11399459.45 7841473.62
## gdpPercap     6 1704     7215.33      9857.45    3531.85     5221.44    4007.61
##                 min          max      range  skew kurtosis         se
## country*       1.00        142.0        141  0.00    -1.20       0.99
## continent*     1.00          5.0          4  0.25    -1.34       0.03
## year        1952.00       2007.0         55  0.00    -1.22       0.42
## lifeExp       23.60         82.6         59 -0.25    -1.13       0.31
## pop        60011.00 1318683096.0 1318623085  8.33    77.62 2571683.45
## gdpPercap    241.17     113523.1     113282  3.84    27.40     238.80
\end{verbatim}

Voici une description de la sortie de la fonction:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  vars : Numéro de la variable dans le data frame.
\item
  n : Nombre d'observations non manquantes pour chaque variable.
\item
  mean : Moyenne des valeurs.
\item
  sd : Écart type, qui mesure la dispersion des valeurs autour de la
  moyenne.
\item
  median : Médiane, la valeur centrale lorsque les données sont triées.
\item
  trimmed : Moyenne tronquée (trimmed mean), moyenne calculée après
  avoir retiré une - proportion (généralement 10\%) des valeurs les plus
  basses et les plus élevées.
\item
  mad : Déviation absolue médiane, une mesure de dispersion robuste.
\item
  min : Valeur minimale.
\item
  max : Valeur maximale.
\item
  range : Plage des valeurs, c'est-à-dire max - min.
\item
  skew : Coefficient d'asymétrie (skewness), indiquant la symétrie de la
  distribution des valeurs. Une valeur proche de 0 indique une
  distribution symétrique.
\item
  kurtosis : Coefficient de kurtosis, mesurant la hauteur et la largeur
  des queues de la distribution. Une valeur de 0 indique une
  distribution normale.
\item
  se : Erreur standard de la moyenne, indiquant la variabilité de la
  moyenne échantillonnale.Si SE est faible, cela signifie que la moyenne
  de l'échantillon est proche de la vraie moyenne de la population.
\end{itemize}

\subsubsection{Exercice 4:}\label{exercice-4}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Importer les données de population\\
\item
  Afficher la liste des continents et des pays sans les doublons avec la
  fontion \textbf{unique()}.\\
\item
  Créer un data frame contenant les données de chaque continent.\\
\item
  calculer les statistiques descriptives de chaque continent avec la
  fonction \textbf{describe()}.\\
\item
  Faites une brève conclusion de vos analyses quant à la population
  moyenne , l'espérance de vie à la naissance et le PIB par habitants.\\
\item
  calculer le coefficient de corrélation entre l'espérance de vie à la
  naissance et le PIB par habitant au global et par continent. Comparer
  les résultats.\\
  Bonus: Faire des recherches sur le paradoxe de simpson
\end{enumerate}

\subsubsection{Manipulation des données: Le package
tidyverse}\label{manipulation-des-donnuxe9es-le-package-tidyverse}

L'univers tydiverse est un ensemble de package qu'on utilise au
quotidien pour l'analyse de données. Ainsi , chaque package dans cet
univers à sa spécialité. Les plus utilisé sont \textbf{dplyr} pour la
manipulation de données, \textbf{stringr} pour la manipulation des
chaines de caractères et \textbf{ggplot2} qui est la grammaire des
graphiques. Dans les chapitres qui suivent, nous allons parcourir ces
packages en détail. Nous ferons également une introduction à
\textbf{lubridate} qui est un package efficace pour la manipulation des
dates.

\subsubsection{Manipulation des data frame avec
dplyr}\label{manipulation-des-data-frame-avec-dplyr}

Chaque package dans R dispose d'un cheatsheet ou (feuile de triche) qui
vous aide pour la prise en main. Ainsi, il est inutile d'apprendre par
coeur les fonctions. Il faut donc se concentrer sur la résolution du
problème. Le sheatsheet de dplyr est disponible sur le
\href{https://github.com/rstudio/cheatsheets/blob/main/data-transformation.pdf}{lien}.
Le package dplyr va vous permettre d'éffectuer en une seule étape toutes
les opérations vues jusqu'ici. La nouveauté est qu'il faut utiliser des
\textbf{pipes notées ``\%\textgreater\%} pour enchainer les opérations.
On va utiliser les données de population.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#importation}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(readxl)}
\NormalTok{data\_pop }\OtherTok{=} \FunctionTok{read\_excel}\NormalTok{(}\StringTok{"population.xlsx"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{library}\NormalTok{(dplyr)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
## Attachement du package : 'dplyr'
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Les objets suivants sont masqués depuis 'package:stats':
## 
##     filter, lag
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Les objets suivants sont masqués depuis 'package:base':
## 
##     intersect, setdiff, setequal, union
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#Selectionner les données de la guinée}
\NormalTok{data\_pop }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{filter}\NormalTok{(country}\SpecialCharTok{==}\StringTok{\textquotesingle{}Guinea\textquotesingle{}}\NormalTok{) }
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## # A tibble: 12 x 6
##    country continent  year lifeExp     pop gdpPercap
##    <chr>   <chr>     <dbl>   <dbl>   <dbl>     <dbl>
##  1 Guinea  Africa     1952    33.6 2664249      510.
##  2 Guinea  Africa     1957    34.6 2876726      576.
##  3 Guinea  Africa     1962    35.8 3140003      686.
##  4 Guinea  Africa     1967    37.2 3451418      709.
##  5 Guinea  Africa     1972    38.8 3811387      742.
##  6 Guinea  Africa     1977    40.8 4227026      875.
##  7 Guinea  Africa     1982    42.9 4710497      857.
##  8 Guinea  Africa     1987    45.6 5650262      806.
##  9 Guinea  Africa     1992    48.6 6990574      794.
## 10 Guinea  Africa     1997    51.5 8048834      869.
## 11 Guinea  Africa     2002    53.7 8807818      946.
## 12 Guinea  Africa     2007    56.0 9947814      943.
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#Sélectionner les données de la guinée depuis l\textquotesingle{}an 2000}
\NormalTok{data\_pop }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{filter}\NormalTok{(country}\SpecialCharTok{==}\StringTok{\textquotesingle{}Guinea\textquotesingle{}} \SpecialCharTok{\&}\NormalTok{ year }\SpecialCharTok{\textgreater{}=} \DecValTok{2000}\NormalTok{) }
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## # A tibble: 2 x 6
##   country continent  year lifeExp     pop gdpPercap
##   <chr>   <chr>     <dbl>   <dbl>   <dbl>     <dbl>
## 1 Guinea  Africa     2002    53.7 8807818      946.
## 2 Guinea  Africa     2007    56.0 9947814      943.
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#Selectionner seulement les colonnes "country" , "year" et "pop" de la guinée depuis l\textquotesingle{}an 2000}

\NormalTok{data\_pop }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{select}\NormalTok{ (country,year,pop)}\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} 
  \FunctionTok{filter}\NormalTok{(country}\SpecialCharTok{==}\StringTok{\textquotesingle{}Guinea\textquotesingle{}} \SpecialCharTok{\&}\NormalTok{ year }\SpecialCharTok{\textgreater{}=} \DecValTok{2000}\NormalTok{) }
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## # A tibble: 2 x 3
##   country  year     pop
##   <chr>   <dbl>   <dbl>
## 1 Guinea   2002 8807818
## 2 Guinea   2007 9947814
\end{verbatim}

On peut créer de nouvelles colonnes avec la fonction \textbf{mutate()}.
On va par exemple calculer une estimation du PIB en faisant \textbf{pop
* gdpPercap}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{data\_pop }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ data\_pop }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{mutate}\NormalTok{(}\AttributeTok{PIB =}\NormalTok{ pop }\SpecialCharTok{*}\NormalTok{ gdpPercap)}
\NormalTok{data\_pop }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{top\_n}\NormalTok{(}\DecValTok{10}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## Selecting by PIB
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## # A tibble: 10 x 7
##    country       continent  year lifeExp        pop gdpPercap     PIB
##    <chr>         <chr>     <dbl>   <dbl>      <dbl>     <dbl>   <dbl>
##  1 China         Asia       2007    73.0 1318683096     4959. 6.54e12
##  2 Japan         Asia       2007    82.6  127467972    31656. 4.04e12
##  3 United States Americas   1972    71.3  209896000    21806. 4.58e12
##  4 United States Americas   1977    73.4  220239000    24073. 5.30e12
##  5 United States Americas   1982    74.6  232187835    25010. 5.81e12
##  6 United States Americas   1987    75.0  242803533    29884. 7.26e12
##  7 United States Americas   1992    76.1  256894189    32004. 8.22e12
##  8 United States Americas   1997    76.8  272911760    35767. 9.76e12
##  9 United States Americas   2002    77.3  287675526    39097. 1.12e13
## 10 United States Americas   2007    78.2  301139947    42952. 1.29e13
\end{verbatim}

La fonction \textbf{summarise()} permet d'agreger les valeurs d'une
colonne pour obtenir des résumés (moyenne, somme,etc.). La fonction
\textbf{group\_by()} permet de regrouper les données par une ou
plusieurs colonnes avant de calculer les résumés. Elle est souvent
utilisée avec la fonction summarise().

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#Calculer la population moyenne}
\NormalTok{data\_pop }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{summarise}\NormalTok{(}\AttributeTok{moyenne\_pop =} \FunctionTok{mean}\NormalTok{(pop, }\AttributeTok{na.rm =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## # A tibble: 1 x 1
##   moyenne_pop
##         <dbl>
## 1   29601212.
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#calculer la population moyenne par continent}
\NormalTok{data\_pop }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} 
  \FunctionTok{group\_by}\NormalTok{(continent) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{summarise}\NormalTok{(}\AttributeTok{moyenne\_pop =} \FunctionTok{mean}\NormalTok{(pop, }\AttributeTok{na.rm =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## # A tibble: 5 x 2
##   continent moyenne_pop
##   <chr>           <dbl>
## 1 Africa       9916003.
## 2 Americas    24504795.
## 3 Asia        77038722.
## 4 Europe      17169765.
## 5 Oceania      8874672.
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#calculer la population moyenne par continent et par année depuis l\textquotesingle{}an 2000}
\NormalTok{data\_pop }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} 
  \FunctionTok{filter}\NormalTok{(year }\SpecialCharTok{\textgreater{}=} \DecValTok{2000}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{group\_by}\NormalTok{(continent,year) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{summarise}\NormalTok{(}\AttributeTok{moyenne\_pop =} \FunctionTok{mean}\NormalTok{(pop, }\AttributeTok{na.rm =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## `summarise()` has grouped output by 'continent'. You can override using the
## `.groups` argument.
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## # A tibble: 10 x 3
## # Groups:   continent [5]
##    continent  year moyenne_pop
##    <chr>     <dbl>       <dbl>
##  1 Africa     2002   16033152.
##  2 Africa     2007   17875763.
##  3 Americas   2002   33990910.
##  4 Americas   2007   35954847.
##  5 Asia       2002  109145521.
##  6 Asia       2007  115513752.
##  7 Europe     2002   19274129.
##  8 Europe     2007   19536618.
##  9 Oceania    2002   11727414.
## 10 Oceania    2007   12274974.
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#calculer la population totale et moyenne par continent en l\textquotesingle{}an 2007. }
\NormalTok{data\_pop }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} 
  \FunctionTok{filter}\NormalTok{(year }\SpecialCharTok{==} \DecValTok{2007}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{group\_by}\NormalTok{(continent,year) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{summarise}\NormalTok{(}\AttributeTok{moyenne\_pop =} \FunctionTok{mean}\NormalTok{(pop, }\AttributeTok{na.rm =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{),}\AttributeTok{pop\_tot =}\FunctionTok{sum}\NormalTok{(pop,}\AttributeTok{na.rm =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## `summarise()` has grouped output by 'continent'. You can override using the
## `.groups` argument.
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## # A tibble: 5 x 4
## # Groups:   continent [5]
##   continent  year moyenne_pop    pop_tot
##   <chr>     <dbl>       <dbl>      <dbl>
## 1 Africa     2007   17875763.  929539692
## 2 Americas   2007   35954847.  898871184
## 3 Asia       2007  115513752. 3811953827
## 4 Europe     2007   19536618.  586098529
## 5 Oceania    2007   12274974.   24549947
\end{verbatim}

\subsubsection{Exercice 5:}\label{exercice-5}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Calculer la moyenne, la médiane, la variance,l'écart type, le minimum,
  le maximum du PIB par habitant par continent en 2007.\\
\item
  Afficher le nombre de pays distincts par continent à l'aide de
  summarise() et de la fonction n\_distinct().
\item
  Afficher le minimum, le maximum, la moyenne, la médiane de l'expérance
  de vie à la naissance de la guinée.
\end{enumerate}

\subsubsection{Manipulation des dates avec
lubridate}\label{manipulation-des-dates-avec-lubridate}

Lubridate est un outil essentiel en R pour la manipulation des dates et
des heures. Comme tout package R, il faut d'abord l'installer puis le
charger. Il existe plusieurs formats de date :\\
- ymd(): annee - mois -jour\\
- mdy(): mois - jour - année - dmy(): jour-mois-année\\
- ymd\_hms(): annee-mois-jour heure-minute-secondes

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#créer des dates }
\FunctionTok{library}\NormalTok{(lubridate)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
## Attachement du package : 'lubridate'
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Les objets suivants sont masqués depuis 'package:base':
## 
##     date, intersect, setdiff, union
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{date1 }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{ymd}\NormalTok{(}\StringTok{"2024{-}09{-}28"}\NormalTok{)}
\NormalTok{date1}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "2024-09-28"
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{date2 }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{dmy}\NormalTok{(}\StringTok{"28{-}09{-}2024"}\NormalTok{)}
\NormalTok{date2}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "2024-09-28"
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{date3 }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{ymd\_hms}\NormalTok{(}\StringTok{"2024{-}09{-}28 10:15:23"}\NormalTok{)}
\NormalTok{date3}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "2024-09-28 10:15:23 UTC"
\end{verbatim}

Lubridate dispose de plusieurs fonctions pour extraire des composants
d'une date. Par exemple , en s'interessant à \textbf{date3}, on peut :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#extraire l\textquotesingle{}année}
\FunctionTok{year}\NormalTok{(date3)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 2024
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#extraire le mois}
\FunctionTok{month}\NormalTok{(date3)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 9
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{month}\NormalTok{(date3,}\AttributeTok{label =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{,}\AttributeTok{abbr =} \ConstantTok{FALSE}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] septembre
## 12 Levels: janvier < février < mars < avril < mai < juin < juillet < ... < décembre
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{month}\NormalTok{(date3,}\AttributeTok{label =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{,}\AttributeTok{abbr =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] sept
## 12 Levels: janv < févr < mars < avr < mai < juin < juil < août < ... < déc
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#extraire le jour}
\FunctionTok{day}\NormalTok{(date3)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 28
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{wday}\NormalTok{(date3,}\AttributeTok{label =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] sam\\.
## Levels: dim\\. < lun\\. < mar\\. < mer\\. < jeu\\. < ven\\. < sam\\.
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#extraire l\textquotesingle{}heure}
\FunctionTok{hour}\NormalTok{(date3)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 10
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#extraire la minute}
\FunctionTok{minute}\NormalTok{(date3)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 15
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#extraire la seconde}
\FunctionTok{second}\NormalTok{(date3)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 23
\end{verbatim}

Il existe egalement des fonctions pour ramener une date en debut de
période encours ou debut de la période suivante (mois, jour ou semaine).
Pour le début de période encours on utilise \textbf{floor\_date()}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#mettre date3 en debut de mois}
\FunctionTok{floor\_date}\NormalTok{(date3,}\StringTok{"month"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "2024-09-01 UTC"
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#mettre date3 en debut d\textquotesingle{}année}
\FunctionTok{floor\_date}\NormalTok{(date3,}\StringTok{"year"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "2024-01-01 UTC"
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#mettre date3 en debut de semaine}
\FunctionTok{floor\_date}\NormalTok{(date3,}\StringTok{"week"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "2024-09-22 UTC"
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#mettre date3 en debut du jour}
\FunctionTok{floor\_date}\NormalTok{(date3,}\StringTok{"day"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "2024-09-28 UTC"
\end{verbatim}

Pour le début de la période suivante on utilise
\textbf{ceiling\_date()}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#mettre date3 en fin de mois}
\FunctionTok{ceiling\_date}\NormalTok{(date3,}\StringTok{"month"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "2024-10-01 UTC"
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#mettre date3 en fin d\textquotesingle{}année}
\FunctionTok{ceiling\_date}\NormalTok{(date3,}\StringTok{"year"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "2025-01-01 UTC"
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#mettre date3 en fin de semaine}
\FunctionTok{ceiling\_date}\NormalTok{(date3,}\StringTok{"week"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "2024-09-29 UTC"
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#mettre date3 en fin de la journée}
\FunctionTok{ceiling\_date}\NormalTok{(date3,}\StringTok{"week"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "2024-09-29 UTC"
\end{verbatim}

\subsubsection{Exercice 6:}\label{exercice-6}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Etant donné que les fonctions days(), months(), et years() détermine
  une quantité de date ( par exemple days(1) signifie 1 jour et days(-1)
  signifie moins 1 jour), mettez la date \textbf{date3} en fin de mois.
\item
  Ecrire une fonction qui permet de savoir si le mois contenu dans la
  date \textbf{``2024-06-03''} est un mois de 30 ou 31 jours.
\end{enumerate}

Pour calculer la différence entre deux dates, on combine les fonctions
\textbf{interval()} et \textbf{time\_length()}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{depart }\OtherTok{=} \FunctionTok{ymd\_hms}\NormalTok{(}\StringTok{"2024{-}01{-}23 10:15:23"}\NormalTok{)}
\NormalTok{arrive }\OtherTok{=} \FunctionTok{ymd\_hms}\NormalTok{(}\StringTok{"2024{-}02{-}16 08:05:10"}\NormalTok{)}

\NormalTok{difference }\OtherTok{=} \FunctionTok{interval}\NormalTok{(depart,arrive)}

\CommentTok{\#difference en jours}
\FunctionTok{time\_length}\NormalTok{(difference,}\StringTok{"day"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 23.90957
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#difference en mois}
\FunctionTok{time\_length}\NormalTok{(difference,}\StringTok{"month"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 0.7712765
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#difference en annee}
\FunctionTok{time\_length}\NormalTok{(difference,}\StringTok{"year"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 0.0653267
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#difference en semaines}
\FunctionTok{time\_length}\NormalTok{(difference,}\StringTok{"week"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 3.415653
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#difference en heure}
\FunctionTok{time\_length}\NormalTok{(difference,}\StringTok{"hour"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 573.8297
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#difference en minutes}
\FunctionTok{time\_length}\NormalTok{(difference,}\StringTok{"minute"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 34429.78
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#difference en secondes}
\FunctionTok{time\_length}\NormalTok{(difference,}\StringTok{"second"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 2065787
\end{verbatim}

\subsubsection{Exercice 7:}\label{exercice-7}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Importez les données \textbf{vols.csv}.\\
\item
  Créer les colonnes , jour\_de\_la\_semaine, année, et mois à partir de
  la colonne \textbf{time\_hour}.
\item
  calculer le nombre d'heure restant avant la fin de la journée dans une
  colonne nommée \textbf{reste\_heure}.
\end{enumerate}

\subsubsection{Introduction aux graphiques de
base}\label{introduction-aux-graphiques-de-base}

Quand on fait de l'analyse de donnée, on est souvent amené à faire des
representations graphiques. Un graphique permet de mieux visualiser nos
données. R permet de faire toutes sortes de répresentation graphique.
C'est à l'analyste de savoir le graphique adéquat à representer en
fonction de la situation. Dans cette section , nous allons utiliser les
données de population et les données sur les caractéristiques des
diamants.

Le mot clé pour faire un graphique dans R est la fonction
\textbf{plot()}. Il existe d'autres mots clés pour construire
directement des graphiques comme: - hist(): pour un histogramme\\
- pie (): pour un diagramme circulaire\\
- barplot(): pour un diagramme en barres\\
- boxplot(): pour une boîte à moustaches\\
- lines(): pour ajouter des lignes\\
- points(): pour ajouter des points\\
- abline(): pour ajouter une ligne droite

Par exemple pour representer un histogramme de l'espérance de vie de la
guinée, on fait:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{library}\NormalTok{(readxl)}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(tidyverse)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## -- Attaching core tidyverse packages ------------------------ tidyverse 2.0.0 --
## v forcats 1.0.0     v stringr 1.5.1
## v ggplot2 3.5.1     v tibble  3.2.1
## v purrr   1.0.2     v tidyr   1.3.1
## -- Conflicts ------------------------------------------ tidyverse_conflicts() --
## x ggplot2::%+%()   masks psych::%+%()
## x ggplot2::alpha() masks psych::alpha()
## x dplyr::filter()  masks stats::filter()
## x dplyr::lag()     masks stats::lag()
## i Use the conflicted package (<http://conflicted.r-lib.org/>) to force all conflicts to become errors
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{pop }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{read\_excel}\NormalTok{(}\StringTok{"population.xlsx"}\NormalTok{)}

\CommentTok{\#filter pour garder que la Guinée}
\NormalTok{data\_gn }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ pop }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{filter}\NormalTok{(country }\SpecialCharTok{==}\StringTok{"Guinea"}\NormalTok{)}

\CommentTok{\#faire l\textquotesingle{}histogramme}
\FunctionTok{hist}\NormalTok{(data\_gn}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{lifeExp)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{Intro-R_files/figure-latex/unnamed-chunk-49-1.pdf} On
remarque que R crée directement une amplitude constante de 5 entre les
valeurs. Vous pouvez modifier le nombre de barres avec l'argument
\textbf{breaks}. Il peut être nécessaire de dessiner les axes par vous
même dans ce cas avec la fonction axis().

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{hist}\NormalTok{(data\_gn}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{lifeExp,}\AttributeTok{breaks =} \FunctionTok{seq}\NormalTok{(}\DecValTok{0}\NormalTok{,}\DecValTok{60}\NormalTok{,}\DecValTok{5}\NormalTok{))}
\FunctionTok{axis}\NormalTok{(}\DecValTok{1}\NormalTok{,}\FunctionTok{seq}\NormalTok{(}\DecValTok{0}\NormalTok{,}\DecValTok{60}\NormalTok{,}\DecValTok{5}\NormalTok{))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{Intro-R_files/figure-latex/unnamed-chunk-50-1.pdf}
Representons maintenant un diagramme circulaire qui represente le nombre
de pays par continent.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{pays }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ pop }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{group\_by}\NormalTok{(continent)}\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{summarise}\NormalTok{(}\AttributeTok{nb =} \FunctionTok{n\_distinct}\NormalTok{(country))}

\FunctionTok{pie}\NormalTok{(pays}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{nb,}\AttributeTok{labels =}\NormalTok{ pays}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{continent)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{Intro-R_files/figure-latex/unnamed-chunk-51-1.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#ajoutons les pourcentages de chaque part au graphique}
\NormalTok{pourcentage }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{round}\NormalTok{(}\DecValTok{100}\SpecialCharTok{*}\NormalTok{pays}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{nb}\SpecialCharTok{/}\FunctionTok{sum}\NormalTok{(pays}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{nb),}\DecValTok{1}\NormalTok{)}
\NormalTok{liste\_continent }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ pays}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{continent}
\NormalTok{pays\_et\_pourcentage }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{paste}\NormalTok{(liste\_continent,pourcentage,}\StringTok{"\%"}\NormalTok{)}
\FunctionTok{pie}\NormalTok{(pays}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{nb,}\AttributeTok{labels =}\NormalTok{ pays\_et\_pourcentage)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{Intro-R_files/figure-latex/unnamed-chunk-51-2.pdf} On
aurait pu egalement faire la même representation à l'aide d'un diagramme
en barre. Il faut noté que les tableaux croisés sont pratiques pour la
representation des diagrammes en barre.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#ici la fonction distinct permet d\textquotesingle{}éviter les doublons}
\NormalTok{pays\_barplot }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ pop }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{select}\NormalTok{(continent,country)}\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{distinct}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{select}\NormalTok{(continent)}\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}\FunctionTok{table}\NormalTok{()}

\FunctionTok{barplot}\NormalTok{(pays\_barplot)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{Intro-R_files/figure-latex/unnamed-chunk-52-1.pdf} On
va construite à present une boite à moustache appelée boxplot. Pour se
faire , on va representer une boite à moustache de la population
africaine en 2007.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{data\_af }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ pop }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{filter}\NormalTok{(continent }\SpecialCharTok{==}\StringTok{"Africa"} \SpecialCharTok{\&}\NormalTok{ year }\SpecialCharTok{==}\DecValTok{2007}\NormalTok{)}

\FunctionTok{boxplot}\NormalTok{( data\_af}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{pop)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{Intro-R_files/figure-latex/unnamed-chunk-53-1.pdf} Pour
la lecture d'un boxplot, les points en dehors de la boite sont les
points abberants. La ligne à l'intérieur est la médiane. Les bords de la
boite representent le premier et le 3ème quartile. Les moustaches
representent l'étendue des données qui ne sont pas jugées commme
abberantes. Pour notre cas, on remarque que la majorité des pays
d'afrique ont les mêmes populations. Il y'a une petite dispersion des
données.

Construisons maintenant un nuage de points des données de population et
de pib par habitant de la guinée. On va profiter de cet exemple pour
personnaliser notre graphiques en indiquant les titres des axes et les
couleurs des points.

On peut également representer plusieurs boxplot à la fois. par exemple,
montrons la distribution de la population par continent en 2007.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{data\_cont }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ pop}\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}\FunctionTok{filter}\NormalTok{(year }\SpecialCharTok{==} \DecValTok{2007}\NormalTok{)}

\FunctionTok{boxplot}\NormalTok{(pop }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ continent,}\AttributeTok{data=}\NormalTok{data\_cont)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{Intro-R_files/figure-latex/unnamed-chunk-54-1.pdf}

On remarque la population est beaucoup plus hétérogène en Asie par
rapport aux autres continents.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{data\_gn }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ pop }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{filter}\NormalTok{(country }\SpecialCharTok{==}\StringTok{"Guinea"}\NormalTok{)}
\CommentTok{\#graphique basique}
\FunctionTok{plot}\NormalTok{(data\_gn}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{pop, data\_gn}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{gdpPercap)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{Intro-R_files/figure-latex/unnamed-chunk-55-1.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#on peut ajouter un titre avec l\textquotesingle{}argument main()}
\FunctionTok{plot}\NormalTok{(data\_gn}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{pop, data\_gn}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{gdpPercap, }\AttributeTok{main =} \StringTok{"Relation entre population et PIB par habitant"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{Intro-R_files/figure-latex/unnamed-chunk-55-2.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#on ajoute un titre à nos axes avec l\textquotesingle{}argument xlab et ylab}
\FunctionTok{plot}\NormalTok{(data\_gn}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{pop, data\_gn}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{gdpPercap, }\AttributeTok{main =} \StringTok{"Relation entre population et PIB par habitant"}\NormalTok{,}\AttributeTok{xlab =} \StringTok{"population"}\NormalTok{,}\AttributeTok{ylab=}\StringTok{"PIB par habitants"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{Intro-R_files/figure-latex/unnamed-chunk-55-3.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#on colorie les points en rouge}
\FunctionTok{plot}\NormalTok{(data\_gn}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{pop, data\_gn}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{gdpPercap, }\AttributeTok{main =} \StringTok{"Relation entre population et PIB par habitant"}\NormalTok{,}\AttributeTok{xlab =} \StringTok{"population"}\NormalTok{,}\AttributeTok{ylab=}\StringTok{"PIB par habitants"}\NormalTok{,}\AttributeTok{col=}\StringTok{"red"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{Intro-R_files/figure-latex/unnamed-chunk-55-4.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#on change le style des points avec l\textquotesingle{}argument pch allant de 1 à 25. chaque lettre correspond à une figure}
\FunctionTok{plot}\NormalTok{(data\_gn}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{pop, data\_gn}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{gdpPercap, }\AttributeTok{main =} \StringTok{"Relation entre population et PIB par habitant"}\NormalTok{,}\AttributeTok{xlab =} \StringTok{"population"}\NormalTok{,}\AttributeTok{ylab=}\StringTok{"PIB par habitants"}\NormalTok{,}\AttributeTok{col=}\StringTok{"red"}\NormalTok{,}\AttributeTok{pch=}\DecValTok{8}\NormalTok{)}

\CommentTok{\#traçons la ligne moyenne de la population et du pib par habitant avec abline(), en pointillé avec l\textquotesingle{}argument lty (1 à 6) et augmenter la taille avec lwd().}
\FunctionTok{plot}\NormalTok{(data\_gn}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{pop, data\_gn}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{gdpPercap, }\AttributeTok{main =} \StringTok{"Relation entre population et PIB par habitant"}\NormalTok{,}\AttributeTok{xlab =} \StringTok{"population"}\NormalTok{,}\AttributeTok{ylab=}\StringTok{"PIB par habitants"}\NormalTok{,}\AttributeTok{col=}\StringTok{"red"}\NormalTok{,}\AttributeTok{pch=}\DecValTok{8}\NormalTok{)}
\FunctionTok{abline}\NormalTok{(}\AttributeTok{v=}\FunctionTok{mean}\NormalTok{(data\_gn}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{pop),}\AttributeTok{h=}\FunctionTok{mean}\NormalTok{(data\_gn}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{gdpPercap),}\AttributeTok{lty=}\DecValTok{3}\NormalTok{,}\AttributeTok{lwd=}\DecValTok{3}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{Intro-R_files/figure-latex/unnamed-chunk-55-5.pdf}

\subsubsection{Exercice 8:}\label{exercice-8}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Créez un boxplot de l'historique l'espérance de vie à la naissance de
  la guinée et du sénégal. Renommer les axes et donner un titre à votre
  graphique.
\item
  créer graphique qui montre l'évolution de la population guinéenne vs
  la population du sénégal. différencier ces graphiques par couleurs,
  par style de ligne. Ajouter une legende au graphique avec la fonction
  legend(). Aide: l'argument type =``l'' de la fonction plot() trace des
  lignes.\\
  Pour ajouter une deuxième courbe on utilise la fonction lines() Pour
  legend(): on peut choisir l'emplacement avec des arguments ``right'',
  ``topright'', left, etc.
\end{enumerate}

\subsubsection{Visualisation des données avec
R}\label{visualisation-des-donnuxe9es-avec-r}

\subsubsection{Graphiques avancés avec
ggplot2}\label{graphiques-avancuxe9s-avec-ggplot2}

\subsubsection{Manipulation des chaines de caractères avec
stringr}\label{manipulation-des-chaines-de-caractuxe8res-avec-stringr}

\subsection{Programmation avancées avec
R}\label{programmation-avancuxe9es-avec-r}

\subsubsection{Les boucles}\label{les-boucles}

\subsubsection{Les fonctions}\label{les-fonctions}

\end{document}
